---
title: 信号与系统笔记
date: 2024-06-21 01:53:00
tags: [信号与系统笔记]
categories: 学习
---

感觉和自动控制原理有很多重复的地方。

<!--more-->

以作业题复习为主。

## 第一章 信号与系统

**习题** 1.21
先给一个 $x(t)$ 的信号图像，让你画出变换后的信号图像。
基本和高中数学的函数图像变换差不多。
(d) $x(4-\frac{t}{2})$
即 $x[-\frac12(t-8)]$，先放大为 2 倍，再向右平移 8 个单位。
(e) $[x(t)+x(-t)]u(t)$
注意 **$u(t)$ 是单位阶跃函数**，即 $u(t)=1$ 当 $t\ge0$，$u(t)=0$ 当 $t<0$。
所以乘上 $u(t)$ 后，信号只保留 $t\ge0$ 的部分。
(f) $x(t)\lbrack\delta(t+\frac32)-\delta(t-\frac32))\rbrack$
**$\delta(t)$ 是单位冲激函数**，这里乘 $x(t)$ 可以理解为在 $t=\pm\frac32$ 处分别取样，注意画图时有个箭头从 x 轴指向采样值。

**习题** 1.25
判断下列连续时间信号的周期性；若是周期的，确定其**基波周期**，即最小正周期。
(c) $x(t)=[\cos(2t-\frac\pi3)]^2$
有点考验对高中三角函数的熟悉程度，$\cos^2\theta=\frac{1+\cos2\theta}{2}$，所以 $x(t)=\frac12+\frac12\cos(4t-\frac{2\pi}3)$，所以是周期信号，$\omega=4$，故基波周期 $T=\frac{2\pi}{\omega}=\frac\pi2$。
(f) $x(t) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} e^{-(2t-n)} u(2t - n)$
$x(t+T) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} e^{-[2(t+T)-n]} u[2(t+T)-n] = \sum_{n=-\infty}^{\infty} e^{-(2t+2T-n)} u(2t+2T-n)$
令 $2T=k$，有 $x(t+k) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} e^{-(2t+k-n)} u(2t+k-n)$
令 $-n'=k-n$，有 $x(t+k) = \sum_{n'=-\infty}^{\infty} e^{-(2t-n')} u(2t-n') = x(t)$
令 $2T=k=1$，所以基波周期 $T=\frac12$。（这里是因为 $k$ 要是整数，所以 $T$ 最小只能是 $\frac12$）

**习题** 1.26 判断下列离散时间信号的周期性；若是周期的，确定其基波周期。
注意到离散时间信号是用中括号表示的，如 $x[n]$，而连续时间信号是用小括号表示的，如 $x(t)$。
(c) $x[n] = \cos\left(\frac{\pi}{8} n^2\right)$
$x[n+N] = \cos\left(\frac{\pi}{8} (n+N)^2\right) = \cos\left(\frac{\pi}{8} n^2 + \frac{\pi}{4} n N + \frac{\pi}{8} N^2\right)$
若 $x[n]$ 为周期信号，则 $x[n+N]=x[n]$，即 $\frac{\pi}{4} n N + \frac{\pi}{8} N^2 = 2k \pi $（$k$ 为整数）对任意 $n$ 都成立，即 $2nN+N^2=16k$ 对任意 $n$ 都成立，则 $2N$ 和 $N^2$ 都要能被 16 整除，所以满足条件的最小 $N=8$，即基波周期 $N=8$。
(e) $x[n] = 2 \cos\left(\frac{\pi}{4} n\right) + \sin\left(\frac{\pi}{8} n\right) - 2 \cos\left(\frac{\pi}{2} n + \frac{\pi}{6}\right)$
注意到三个信号的基波周期分别为 8、16、4，$x[n]$ 的基波周期就是它们的最小公倍数，即 $N=16$。

**习题** 1.27
对下列连续时间信号，确定下列哪些性质成立，哪些不成立，并陈述理由。
（1）无记忆的；（2）时不变的；（3）线性的；（4）因果的；（5）稳定的。
这里解释一下这些性质的定义：

- 无记忆性：系统的输出只与**当前时刻的输入**有关，与过去和未来的输入无关。
- 时不变性：系统**当输入信号有一个时移时，输出响应也产生同样的时移**。除此之外，输出响应无任何其它变化。
- 线性：系统的输出对于输入信号是线性的，即对 $x_3(t) = ax_1(t) + bx_2(t)$，有 $y_3(t) = ay_1(t) + by_2(t)$。
- 因果性：系统在任何时刻的输出都只与**当时这个时刻的输入以及该时刻以前的输入**有关，而和该时刻以后的输入无关。
- 稳定性：系统当输入有界时，产生的输出也是有界的。

(b) $y(t)=[\cos(3t)]x(t)$
（1）由于 $y(t)$ 只与当前时刻的 $x(t)$ 有关，所以是无记忆的。
（2）令 $x_1(t) = x(t - t_0)$，则
$y_1(t) = (\cos 3t)x_1(t) = (\cos 3t)x(t - t_0) \neq (\cos(3t - 3t_0))x(t - t_0) = y(t - t_0)$，故系统是时变的。
（3）令 $x_3(t) = ax_1(t) + bx_2(t)$，则
$y_3(t) = (\cos 3t)x_3(t) = (\cos 3t)\lbrack ax_1(t) + bx_2(t)\rbrack = a(\cos 3t)x_1(t) + b(\cos 3t)x_2(t) = ay_1(t) + by_2(t)$，故系统是线性的。
（4）因为当 $x(t) = 0, t < t_a$ 时，有 $y(t) = 0, t < t_c$，故系统是因果的。
（5）设 $|x(t)| < M$ ($M$ 为有限大小的正数)，对所有 $y(t)$ 都有 $|y(t)| < M$，故系统是稳定的。
(c) $y(t) = \int_{-\infty}^{2t} x(\tau) \mathrm{d}\tau$
（1）由于 $y(t)$ 由 $-\infty$ 到 $2t$ 时刻的 $x(t)$ 决定，即 $y(t)$ 取决于 $x(t)$ 由过去到未来 $2t$ 时刻的值，故系统是有记忆的，也是非因果的。
（2）令 $x_1(t) = x(t - t_0)$ 则
$y_1(t) = \int_{-\infty}^{2t} x_1(\tau) \, d\tau = \int_{-\infty}^{2t} x(t - t_0) \, d\tau \neq \int_{-\infty}^{2(t - t_0)} x(\tau) \, d\tau = y(t - t_0)$，故系统是时变的。
（3）令 $x_3(t) = ax_1(t) + bx_2(t)$，则
$y_3(t) = \int_{-\infty}^{2t} x_3(\tau) \, d\tau = \int_{-\infty}^{2t} [ax_1(\tau) + bx_2(\tau)] \, d\tau = a \int_{-\infty}^{2t} x_1(\tau) \, d\tau + b \int_{-\infty}^{2t} x_2(\tau) \, d\tau = ay_1(t) + by_2(t)$，故系统是线性的。
（4）上面说了，系统是非因果的。
（5）设 $|x(t)| < M$（$M$ 为有限大小的正数），对所有 $x(t)$ 是有界的，如 $x(t) = u(t) = \begin{cases} 1, & t > 0 \\ 0, & t < 0 \end{cases}$ 是有界的，但
$y(t) = \int_{-\infty}^{2t} u(\tau) \, d\tau = 2tu(t), \ y(\infty) = \infty$ 不是有界的，故系统是不稳定的。

**习题** 1.31
给了信号 $x_1(t)$ 及其输出 $y_1(t)$ 的图像，求 $x_2(t)$ 和 $x_3(t)$ 的图像。
可以看出 $x_2(t)$ 和 $x_3(t)$ 是 $x_1(t)$ 的线性组合，利用 LTI 系统的线性特性和时不变特性即可求解。
(a) $x_2(t) = x_1(t) - x_1(t-2)$，故 $y_2(t) = y_1(t) - y_1(t-2)$
(b) $x_3(t) = x_1(t) + x_1(t+1)$，故 $y_3(t) = y_1(t) + y_1(t+1)$

## 第二章 线性时不变系统

**习题** 2.1
设 $x[n] = \delta[n] + 2\delta[n-1] - \delta[n-3]$，$h[n] = 2\delta[n+1] + 2\delta[n-1]$，计算下列卷积：
(a) $y_1[n]=x[n]\ast h[n]$
$$
\begin{align*}
y_1[n] &= x[n] * h[n] = \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k] h[n - k] \\\\
       &= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[n - k] h[k] = h[-1] x[n + 1] + h[1] x[n - 1] \\\\
       &= 2 x[n + 1] + 2 x[n - 1] \\\\
       &= 2 \delta[n + 1] + 4 \delta[n] - 2 \delta[n - 2] + 2 \delta[n - 1] + 4\delta[n-2] - 2\delta[n-4]\\\\
       &= 2 \delta[n + 1] + 4 \delta[n] + 2 \delta[n - 1] + 2 \delta[n - 2] - 2\delta[n-4]
\end{align*}
$$
(b) $y_2[n]=x[n+2]\ast h[n]$
$$
\begin{align*}
y_2[n] &= x[n + 2] * h[n] \\\\
       &= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[n - k + 2] h[k] = y_1[n + 2] \\\\
       &= 2 \delta[n + 3] + 4 \delta[n + 2] + 2 \delta[n + 1] + 2 \delta[n] - 2 \delta[n - 2]
\end{align*}
$$
(c) $y_3[n]=x[n]\ast h[n+2]$
$$
\begin{align*}
y_3[n] &= x[n] * h[n + 2] \\\\
       &= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k] h[n - k + 2] \\\\
       &= y_1[n + 2] = y_2[n]
\end{align*}
$$

**习题** 2.10
假设 $
x(t) =
\begin{cases}
1, & 0 \leq t \leq 1 \\\\
0, & \text{其他}
\end{cases}
$ 和 $h(t) = x\left(\frac{t}{a}\right), \quad 0 \leq a \leq 1$。

(a) 求出并画出 $y(t) = x(t) \ast h(t)$;
(b) 若 $\frac{dy(t)}{\mathrm{d}t}$ 仅含有三个不连续点，$a$ 值为多少？

**习题** 2.11
令
$$x(t)=u(t-3)-u(t-5)，h(t)=e^{-3t}u(t)$$
(a) 计算 $y(t)=x(t)*h(t)$
$$
y(t) = x(t) * h(t) = \int_{-\infty}^{\infty} x(\tau) h(t - \tau) d\tau
$$

$$
= \int_{-\infty}^{\infty} u(\tau - 3) e^{-3(t-\tau)} u(t - \tau) d\tau - \int_{-\infty}^{\infty} u(\tau - 5) e^{-3(t-\tau)} u(t - \tau) d\tau
$$

$$
= \int_3^{t} e^{-3t} e^{3\tau} d\tau - \int_5^{t} e^{-3t} e^{3\tau} d\tau
$$

$$
= e^{-3t} \left[ \frac{1}{3}(e^{3t}-e^9)u(t-3) -\frac{1}{3}(e^{3t}-e^{15})u(t-5) \right]
$$

$$
= \frac{1}{3} [1 - e^{-3(t-3)}] u(t - 3) - \frac{1}{3} [1 - e^{-3(t-5)}] u(t - 5)
$$

$$
= \begin{cases}
0, & t \leqslant 3 \\
\frac{1}{3} [1 - e^{-3(t-3)}], & 3 < t \leqslant 5 \\
\frac{1}{3} (1 - e^{-6}) e^{-3(t-5)}, & t > 5
\end{cases}
$$
(b) 计算 $g(t)=[\mathrm{d}x(t)/\mathrm{d}t]*h(t)$
注意到 $u(t)$ 的导数是 $\delta(t)$，所以 $g(t) = [\delta(t-3) - \delta(t-5)]*h(t)$。
$$
\frac{dx(t)}{dt} = \delta(t - 3) - \delta(t - 5)
$$

$$
g(t) = \frac{dx(t)}{dt} * h(t) = [\delta(t - 3) - \delta(t - 5)] * e^{-3t} u(t)
$$

$$
= e^{-3(t - 3)} u(t - 3) - e^{-3(t - 5)} u(t - 5)
$$

(c) $g(t)$ 与 $y(t)$ 有什么关系？
$$
\frac{dy(t)}{dt} = \frac{1}{3} [1 - e^{-3(t - 3)}] \delta(t - 3) + e^{-3(t - 3)} u(t - 3)
$$

$$
-\frac{1}{3} [1 - e^{-3(t - 5)}] \delta(t - 5) - e^{-3(t - 5)} u(t - 5)
$$

$$
= e^{-3(t - 3)} u(t - 3) - e^{-3(t - 5)} u(t - 5)
$$

$$
g(t) = \frac{dy(t)}{dt}
$$

**习题** 2.20
求下列积分：
(a) $\int_{-\infty}^{\infty} u_0(t) \cos(t) \, \mathrm{d}t$
(b) $\int_{0}^{5} \sin(2\pi t)\delta(t+3) \, \mathrm{d}t$
(c) $\int_{-5}^{5} u_1(1-t)\cos(2\pi \tau) \, \mathrm{d}\tau$

**习题** 2.21
计算下列各对信号的卷积 $y[n]=x[n]*h[n]$
(a)
$$
\begin{cases}
x[n] = \alpha^n u[n] \\\\
h[n] = \beta^n u[n]
\end{cases}
$$
$\alpha \neq \beta$
$$
y[n] = x[n] * h[n] = \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k] h[n - k]
$$

$$
= \sum_{k=-\infty}^{\infty} \alpha^k u[k] \beta^{n-k} u[n - k] = \sum_{k=0}^{n} \left( \alpha/\beta \right)^k \cdot \beta^n
$$

$$
= \beta^n \cdot \frac{1 - \left( \alpha/\beta \right)^{n+1}}{1 - \alpha/\beta} u[n]
$$

$$
= \frac{\beta^{n+1} - \alpha^{n+1}}{\beta - \alpha} u[n] \quad (\alpha \neq \beta, n \geqslant 0)
$$
(b) $ x[n] = h[n] = \alpha^n u[n] $
(c) $ x[n] = \left(-\frac{1}{2}\right)^n u[n-4] $， $ h[n] = 4^n u[2-n] $
(d) $ x[n] $ 和 $ h[n] $ 如图 P2.21 所示。

## 第三章 周期信号的傅里叶级数表示

> 一开始挺奇怪第三章怎么和第四五章内容重复，仔细一看才发现这章只是傅里叶级数，不是变换。

**习题** 3.21
有一个连续时间周期信号 $x(t)$ 是实值信号，其基波周期 $T=8$，$x(t)$ 的非零傅里叶级数系统为 $a_1=a_{-1}^*=\mathrm{j}, a_5=a_{-5}=2$，试将 $x(t)$ 表示为如下形式：
$$x(t)=\sum_{k=0}^{\infty}A_k\cos(\omega_kt+\phi_k)$$
$$
\begin{align*}
x(t) &= \sum_{k=-\infty}^{\infty} a_k e^{\mathrm{j}k\omega_0 t} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} a_k e^{\mathrm{j}k(2\pi/8)t} \\\\
     &= a_1 e^{\mathrm{j}(2\pi/8)t} + a_{-1} e^{-\mathrm{j}(2\pi/8)t} + a_5 e^{\mathrm{j}5(2\pi/8)t} + a_{-5} e^{-\mathrm{j}5(2\pi/8)t} \\\\
     &= \mathrm{j} e^{\mathrm{j}(\pi/4)t} - \mathrm{j} e^{-\mathrm{j}(\pi/4)t} + 2 e^{\mathrm{j}5(\pi/4)t} + 2 e^{-\mathrm{j}5(\pi/4)t} \\\\
     &= -2\sin\left(\frac{\pi}{4} t\right) + 4 \cos\left(\frac{5\pi}{4} t\right) \\\\
     &= 2 \cos\left(\frac{\pi}{4} t + \frac{\pi}{2}\right) + 4 \cos\left(\frac{5\pi}{4} t\right)
\end{align*}
$$

**习题** 3.22
求下列信号的傅里叶级数表示：
(b) $x(t)$ 的周期为 $2$，且 $x(t)=e^{-t}, -1<t<1$
$$
\begin{align*}
T &= 2, \quad \omega_0 = \frac{2\pi}{2} = \pi \\\\
a_0 &= \frac{1}{T} \int_{T} x(t) \, \mathrm{d}t = \frac{1}{2} \left( \int_{-1}^{1} e^{-t} \, \mathrm{d}t \right) = \frac{1}{2} (e - e^{-1}) \\\\
a_k &= \frac{1}{T} \int_{T} x(t) e^{-\mathrm{j}k\omega_0 t} \, \mathrm{d}t = \frac{1}{2}  \int_{-1}^{1} e^{-t} e^{-\mathrm{j}k\pi t} \, \mathrm{d}t  = \frac{1}{2} \left( \frac{e^{-(1+\mathrm{j}k)\pi} - e^{(1-\mathrm{j}k)\pi}}{1 + \mathrm{j}k\pi} \right) \\\\
&= \frac{1}{2(1 + \mathrm{j}k\pi)} \left[ e^{(1+\mathrm{j}k\pi)} - e^{-(1+\mathrm{j}k\pi)} \right] \\\\
&= \frac{(-1)^k}{2(1 + \mathrm{j}k\pi)} (e - e^{-1}), \quad k \ne 0 \\\\
&\lim_{k \to 0} a_k = \frac12(e-e^{-1}) = a_0 \\\\
x(t) &= \sum_{k=-\infty}^{\infty} a_k e^{\mathrm{j}k\pi t} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \frac{(-1)^k}{2(1 + \mathrm{j}k\pi)} (e - e^{-1}) e^{\mathrm{j}k\pi t}
\end{align*}
$$

**习题** 3.25
下面三个连续时间周期信号的基波周期 $T=\frac12$：
$x(t)=\cos(4\pi t), y(t)=\sin(4\pi t), z(t)=x(t)y(t)$
(a) 求 $x(t)$ 的傅里叶级数系数。
因 $T = 1/2$，$\omega_0 = 2\pi / \frac{1}{2} = 4\pi$，故
$$
x(t) = \frac{1}{2} \left( e^{\mathrm{j}4\pi t} - e^{-\mathrm{j}4\pi t} \right) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} a_k e^{\mathrm{j}k(4\pi) t}
$$
其中 $a_1 = a_{-1} = 1/2$，其余 $a_k = 0$。

(b) 求 $y(t)$ 的傅里叶级数系数。
利用欧拉公式对 $ \sin $ 函数展开，有：
$$
y(t) = \frac{1}{2\mathrm{j}} \left( e^{\mathrm{j}4\pi t} - e^{-\mathrm{j}4\pi t} \right) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} b_k e^{\mathrm{j}k(4\pi) t}
$$
其中 $b_1 = -\frac{1}{2}\mathrm{j}, b_{-1} = \frac{1}{2}\mathrm{j}$，其余 $b_k = 0$。

(c) 利用 (a) 和 (b) 的结果，按照连续时间傅里叶级数的相乘性质，求 $z(t) = x(t) y(t)$ 的傅里叶级数系数。
$$
z(t) = x(t)y(t) \stackrel{\text{FS}}{\longleftrightarrow} c_k = \sum_{l=-\infty}^{\infty} a_l b_{k-l}
$$
其中
$$
c_k = \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_n b_{k-n} = \left( \frac{1}{2} \right) \left( \frac{1}{2\mathrm{j}} [k+1] + \left(-\frac{1}{2\mathrm{j}}\right) [k-1] \right) = \frac{1}{4\mathrm{j}} \delta[k+1] + \frac{1}{4\mathrm{j}} \delta[k-1]
$$
即 $c_{-2} = \frac{1}{4\mathrm{j}}$，$c_2 = -\frac{1}{4\mathrm{j}}$，其余 $c_k = 0$。

(d) 通过直接将 $z(t)$ 展开成三角函数的形式，求 $z(t)$ 的傅里叶级数系数，并与 (c) 的结果进行比较。

直接对 $z(t)$ 化简可得：
$$
z(t) = \cos(4\pi t) \sin(4\pi t) = \frac{1}{2} \sin(8\pi t)
$$
即
$$
c_2 = \frac{1}{4\mathrm{j}}，c_{-2} = -\frac{1}{4\mathrm{j}}， \text{其余} \, c_k = 0。
$$

**习题** 3.34

考虑一个连续时间线性时不变系统，其单位冲激响应为
$$
h(t) = e^{-4|t|}
$$

对于下列各输入情况下，求输出 $y(t)$ 的傅里叶级数表示：

(a) $x(t) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \delta(t - n)$

(c) $x(t)$ 为如图 P3.34 所示的周期性方波。

**习题** 3.38
考虑一个离散时间线性时不变系统，其单位脉冲响应为
$$
h[n] =
\begin{cases}
1, & 0 \leqslant n \leqslant 2 \\
-1, & -2 \leqslant n \leqslant -1 \\
0, & \text{其他}
\end{cases}
$$

已知系统的输入是
$$
x[n] = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} \delta[n - 4k]
$$

求输出 $y[n]$ 的傅里叶级数系数。

## 第四章 连续时间傅里叶变换

**习题** 4.1
利用傅里叶变换分析式(4.9)，求下列信号的傅里叶变换：

(a) $ e^{-2(t-1)} u(t-1) $
由常见傅里叶变换对
$$
e^{-\alpha t} u(t) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} \frac{1}{\alpha + \mathrm{j}\omega}
$$
可知
$$
e^{-2t} u(t) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} \frac{1}{2 + \mathrm{j}\omega}
$$
又由**时移性质** $x(t - t_0) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} e^{-\mathrm{j}\omega t_0} X(\mathrm{j}\omega)$，可得
$$
X(\mathrm{j}\omega) = \frac{e^{-\mathrm{j}\omega}}{2 + \mathrm{j}\omega}
$$

(b) $ e^{-2|t-1|} $
这个需要拆分成两个部分，分别求傅里叶变换，再合并。
$$
e^{-2|t-1|} = e^{-2(t-1)} u(t-1) + e^{2(t-1)} u(1-t)
$$

那么有
$$
e^{-2(t-1)} u(t-1) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} \frac{e^{-\mathrm{j}\omega}}{2 - \mathrm{j}\omega} + \frac{e^{-\mathrm{j}\omega}}{2 + \mathrm{j}\omega}
$$

概略画出每一个傅里叶变换的模特性并给以标注。

**习题** 4.2
利用傅里叶变换分析式(4.9)，求下列信号的傅里叶变换：

(a) $ \delta(t+1) + \delta(t-1) $

$\delta(t)$ 的傅里叶变换为 $1$，所以结合时移性质，有
$$
\delta(t+1) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} e^{\mathrm{j}\omega} \quad \delta(t-1) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} e^{-\mathrm{j}\omega}
$$
又由欧拉公式 $e^{\mathrm{j}\theta} = \cos\theta + \mathrm{j}\sin\theta$，可得
$$
\delta(t+1) + \delta(t-1) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} 2\cos\omega
$$

(b) $ \frac{d}{dt} \left[ u(-2-t) + u(t-2) \right] $

$u(t)$ 的导数就是 $\delta(t)$，所以有

$$
\frac{d}{dt} u(-2-t) = -\delta(t+2) \quad \frac{d}{dt} u(t-2) = \delta(t-2)
$$
不难类似上题得到
$$
X(\mathrm{j}\omega) = e^{-2\mathrm{j}\omega} - e^{2\mathrm{j}\omega} = -2\mathrm{j} \sin 2\omega
$$

概略画出每一个傅里叶变换的模特性并给以标注。

**习题** 4.26
(a) 利用卷积性质和逆变换，用计算 $X(\mathrm{j}\omega)$ 和 $H(\mathrm{j}\omega)$ 求下列各对信号 $x(t)$ 和 $h(t)$ 的卷积：

注意这里提到的性质就是 $y(t) = x(t) * h(t) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} Y(\mathrm{j}\omega) = X(\mathrm{j}\omega)H(\mathrm{j}\omega)$。

(1) $x(t) = te^{-2t}u(t), \quad h(t) = e^{-4t}u(t)$
由常见傅里叶变换对
$$
t e^{-\alpha t} u(t) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} \frac{1}{(\alpha + \mathrm{j}\omega)^2}
$$
可得
$$
X(\mathrm{j}\omega) = \frac{1}{(2 + \mathrm{j}\omega)^2}
$$
$$
H(\mathrm{j}\omega) = \frac{1}{4 + \mathrm{j}\omega}
$$
有
$$
Y(\mathrm{j}\omega) = \frac{1}{(2 + \mathrm{j}\omega)^2} \cdot \frac{1}{4 + \mathrm{j}\omega} = \frac{1/4}{4 + \mathrm{j}\omega} - \frac{1/4}{2 + \mathrm{j}\omega} + \frac{1/2}{(2 + \mathrm{j}\omega)^2}
$$
逆变换得
$$
y(t) = \frac{1}{4} e^{-4t} u(t) - \frac{1}{4} e^{-2t} u(t) + \frac{1}{2} te^{-2t} u(t)
$$

(2) $x(t) = te^{-2t}u(t), \quad h(t) = te^{-4t}u(t)$

(3) $x(t) = e^{-t}u(t), \quad h(t) = e^{t}u(-t)$

(b) 假设 $x(t) = e^{-(t-2)}u(t-2)$，如图 P4.26 所示，对这一对信号，通过证明 $y(t) = x(t) * h(t)$ 的傅里叶变换等于 $H(\mathrm{j}\omega)X(\mathrm{j}\omega)$ 来验证卷积性质。

**习题** 4.33
一个因果线性时不变系统的输入和输出，由下列微分方程表征：

$$\frac{d^2 y(t)}{dt^2} + 6\frac{dy(t)}{dt} + 8y(t) = 2x(t)$$

(a) 求该系统的单位冲激响应。

其实和拉普拉斯变换基本差不多，就是把拉普拉斯的 $s$ 换成 $\mathrm{j}\omega$ 了
微分方程的拉普拉斯变换为
$$
(s^2 + 6s + 8)Y(s) = 2X(s)
$$
所以
$$
H(\mathrm{j}\omega) = \frac{Y(\mathrm{j}\omega)}{X(\mathrm{j}\omega)} = \frac{1}{\mathrm{j}\omega + 2} - \frac{1}{\mathrm{j}\omega + 4}
$$
故单位冲激响应为
$$
h(t) = e^{-2t}u(t) - e^{-4t}u(t)
$$

(b) 若 $x(t) = te^{-2t}u(t)$，该系统的响应是什么？
$$
Y(\mathrm{j}\omega) = H(\mathrm{j}\omega)X(\mathrm{j}\omega) = \left( \frac{1}{\mathrm{j}\omega + 2} - \frac{1}{\mathrm{j}\omega + 4} \right) \cdot \frac{1}{(2 + \mathrm{j}\omega)^2} = \frac{1/4}{\mathrm{j}\omega + 2} - \frac{1/4}{\mathrm{j}\omega + 4} + \frac{-1/2}{(\mathrm{j}\omega + 2)^2} + \frac{1}{(\mathrm{j}\omega + 2)^3}
$$
再取逆变换即可得到
$$
y(t) = \frac{1}{4} e^{-2t} u(t) - \frac{1}{4} e^{-4t} u(t) - \frac{1}{2} te^{-2t} u(t) + \frac{1}{2} e^{-2t} u(t)
$$

(c) 对于由下列方程描述的因果线性时不变系统，重做 (a)：

$$\frac{d^2 y(t)}{dt^2} + \sqrt{2}\frac{dy(t)}{dt} + y(t) = 2\frac{d^2 x(t)}{dt^2} - 2x(t)$$
其拉式变换为
$$
(s^2 + \sqrt{2}s + 1)Y(s) = 2(s^2 - 1)X(s)
$$
傅里叶变换为
$$
(\mathrm{j}\omega + \sqrt{2})^2 Y(\mathrm{j}\omega) = 2(-\omega^2 - 1)X(\mathrm{j}\omega)
$$
进而可以求得系统函数 $H(\mathrm{j}\omega)$，再求逆变换即可得到单位冲激响应，不再赘述。

**习题** 4.44
一个因果线性时不变系统的输入 $x(t)$ 和输出 $y(t)$ 的关系由下列方程给出：

$$\frac{dy(t)}{dt} + 10y(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} x(\tau)z(t-\tau) d\tau - x(t)$$

其中 $z(t) = e^{-t}u(t) + 3\delta(t)$。

(a) 求该系统的频率响应$H(\mathrm{j}\omega) = \frac{Y(\mathrm{j}\omega)}{X(\mathrm{j}\omega)}$。
注意到积分部分就是 $x(t)*z(t)$，又由卷积性质 $x(t)*z(t) \xleftrightarrow{\mathcal{F}} X(\mathrm{j}\omega)Z(\mathrm{j}\omega)$，所以
$$
\mathrm{j}\omega Y(\mathrm{j}\omega) + 10Y(\mathrm{j}\omega) = X(\mathrm{j}\omega)Z(\mathrm{j}\omega) - X(\mathrm{j}\omega)
$$
又 $Z(\mathrm{j}\omega) = \frac{1}{1 + \mathrm{j}\omega} + 3$，所以直接代进去就可以算出
$$
H(\mathrm{j}\omega) = \frac{3+2\mathrm{j}\omega}{(1+\mathrm{j}\omega)(10+\mathrm{j}\omega)}
$$

(b) 求该系统的单位冲激响应。

求逆变换即可得到单位冲激响应
$$
h(t) = \frac19e^{-t}u(t) + \frac{17}{9}e^{-10t}u(t)
$$

## 第五章 离散时间傅里叶变换

**习题** 5.1
利用傅里叶变换分析公式(5.9)，计算下列傅里叶变换：
(a) $\left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}u[n-1]$
(b) $\left(\frac{1}{2}\right)^{|n-1|}$

概略画出每个傅里叶变换在一个周期内的模，并给以标注。

**习题** 5.2
利用傅里叶变换分析公式(5.9)，计算下列傅里叶变换：
(a) $\delta[n-1] + \delta[n+1]$
(b) $\delta[n+2] - \delta[n-2]$

概略画出每个傅里叶变换在一个周期内的模，并给以标注。

**习题** 5.13
一个单位脉冲响应为 $h_1[n]=\left(\frac{1}{3}\right)^n u[n]$ 的线性时不变系统与另一单位脉冲响应为 $h_2[n]$ 的因果线性时不变系统并联，并联后的频率响应为
$$H(e^{\mathrm{j}\omega}) = \frac{-12 + 5e^{-\mathrm{j}\omega}}{12 - 7e^{-\mathrm{j}\omega} + e^{-\mathrm{j}2\omega}}$$
求$h_2[n]$。

**习题** 5.18
已知
$$ a^n \xleftrightarrow{\mathcal{F}} \frac{1-a^2}{1-2a \cos \omega + a^2}, \quad |a| < 1 $$

利用对偶性求下面周期 $T=1$ 的连续时间信号的傅里叶级数系数：
$$ x(t) = \frac{1}{5 - 4 \cos (2 \pi t)} $$

**习题** 5.21
(a) $x[n] = u[n-2] - u[n-6]$

(c) $x[n] = \left(\frac{1}{3}\right)^{|n|} u[-n-2]$

(g) $x[n] = \sin\left(\frac{\pi}{2} n\right) + \cos(n)$

## 第六章 信号与系统的时域特性和频域特性

**习题** 6.1
考虑一个频率响应为 $H(\mathrm{j}\omega) = |H(\mathrm{j}\omega)| e^{\mathrm{j}\sphericalangle H(\mathrm{j}\omega)}$ 且实值单位冲激响应为 $h(t)$ 的连续时间线性时不变系统。假设在该系统上施加一个输入 $x(t) = \cos(\omega_0 t + \phi_0)$，所得到的输出可表示成如下形式：
$$y(t) = A x(t - t_0)$$

其中 $A$ 是一个非负实数，代表一个幅度放大因子，$t_0$ 是一个延时。

(a) 用 $|H(\mathrm{j}\omega)|$ 表示 $A$；

(b) 用 $\sphericalangle H(\mathrm{j}\omega)$ 表示 $t_0$。

**习题** 6.5
考虑一个连续时间理想带通滤波器，其频率响应为
$$
H(\mathrm{j}\omega) =
\begin{cases}
1, & \omega_c \leqslant |\omega| \leqslant 3\omega_c \\\\
0, & \text{其他}
\end{cases}
$$
(a) 若 $h(t)$ 是该滤波器的单位冲激响应，确定一个函数 $g(t)$，使之有
$$ h(t) = \left( \frac{\sin \omega_c t}{\pi t} \right) g(t) $$

(b) 当 $\omega_c$ 增加时，该滤波器的单位冲激响应是更加向原点集中呢，还是不是？

**习题** 6.7

一个连续时间低通滤波器设计成通带频率为 1000 Hz，阻带频率为 1200 Hz，通带纹波为 0.1，阻带纹波为 0.05。该低通滤波器的单位冲激响应为 $ h(t) $，现在希望把该滤波器转换成具有如下单位冲激响应的带通滤波器：

$$ g(t) = 2h(t) \cos(4000 \pi t) $$

假设对于 $| \omega | > 4000 \pi$，$ | H(\mathrm{j} \omega) |$ 可忽略，请回答下列问题：

(a) 若对该带通滤波器的通带波纹限制为 0.1，与带通滤波器有关的两个通带频率是什么？

(b) 若对该带通滤波器的阻带波纹限制为 0.05，与带通滤波器有关的两个阻带频率是什么？

**习题** 6.23

示于图 P6.23 的是一个低通滤波器的 $|H(\mathrm{j}\omega)|$。对于具有下列每一相位特性的滤波器，求并画出其单位冲激响应。

(a) $\sphericalangle H(\mathrm{j}\omega) = 0$

(b) $\sphericalangle H(\mathrm{j}\omega) = \omega T$，其中 $ T $ 为常数。

(c)
$$
\sphericalangle H(\mathrm{j}\omega) =
\begin{cases}
\frac{\pi}{2}, & \omega > 0 \\\\
-\frac{\pi}{2}, & \omega < 0
\end{cases}
$$

## 第七章 采样

**习题** 7.22
信号 $Y(t)$ 由两个均为带限的信号 $x_1(t)$ 和 $x_2(t)$ 卷积而成，即 $y(t)=x_1(t)*x_2(t)$，其中，$X_1(\mathrm{j}\omega)=0, |\omega| > 1000\pi$，$X_2(\mathrm{j}\omega)=0, |\omega| > 2000\pi$。现对 $Y(t)$ 进行激串采样，以得到 $y_p(t)=\sum^{+\infty}_{n=-\infty}y(nT)\delta(t-nT)$，试给出 $y(t)$ 保证能从 $y_p(t)$ 恢复出来的采样周期 T 的范围。
因 $y(t)=x_1(t)*x_2(t)$，所以 $Y(\mathrm{j}\omega)=X_1(\mathrm{j}\omega)\cdot X_2(\mathrm{j}\omega)$，又当 $|\omega| > 1000\pi$ 时 $X_1(\mathrm{j}\omega)=0$，当 $|\omega| > 2000\pi$ 时 $X_2(\mathrm{j}\omega)=0$，所以当 $|\omega| > 1000\pi$ 时 $Y(\mathrm{j}\omega)=0$。
由采样定理知，若采样频率 $\omega_s>2\times1000\pi$，即 $T<\frac{2\pi}{2\pi\times10^3}=10^{-3}$ 时，$y(t)$ 可以从 $y_p(t)$ 恢复出来。
这里我也不是很清楚采样定理，后面有机会再补。

**习题** 7.26
挺复杂的，不看了。

**习题** 8.22
不知道为啥第七章作业会布置第八章的题目。

## 第八章 通信系统

没学，不用考，嘻嘻。

## 第九章 拉普拉斯变换

**习题** 9.21
确定下列时间函数的拉普拉斯变换、收敛域及零-极点图。
零点就是分子为 0 的点，极点就是分母为 0 的点。
画图时**零点处画圆圈**，**极点处画叉号**，x 轴为实轴，y 轴为虚轴。
本题多处利用变换对 $e^{-\alpha t}u(t)\leftrightarrow\frac{1}{s+\alpha}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace > \mathrm{Re}\lbrace -\alpha\rbrace$，$\alpha$ 可为复数。
**(a)** $x(t)=e^{-2t}u(t)+e^{-3t}u(t)$
直接由变换对得出 $X(s)=\frac{1}{s+2}+\frac{1}{s+3}= \frac{2s+5}{(s+2)(s+3)}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace > -2$，零点 $s=-\frac52$，极点 $s=-2, -3$，收敛域就是 $x > -2$，要画虚线。
**(c)** $x(t)=e^{2t}u(-t)+e^{3t}u(-t)$
由变换对 $-e^{-\alpha t}u(-t)\leftrightarrow\frac{1}{s+\alpha}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < \mathrm{Re}\lbrace -\alpha\rbrace$，得 $X(s)=-\frac{1}{s-2}-\frac{1}{s-3}= \frac{5-2s}{(s-2)(s-3)}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < 2$，零点 $s=\frac52$，极点 $s=2, 3$，收敛域为 $x < 2$。

**习题** 9.22
对下列每个拉普拉斯变换，确定时间函数 $x(t)$：
概念：使拉氏变换积分收敛的那些复数 S 的集合，称为拉氏变换的**收敛域 ROC** (Region of Convergence)。
(a) $\frac{1}{s^2+9}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace > 0$
$\sin(\omega_0t)u(t)\leftrightarrow\frac{\omega_0}{s^2+\omega_0^2}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace > 0$，又 $\frac{1}{s^2+9}= \frac{1}{3}\frac{3}{s^2+3^2}$，所以 $x(t)=\frac13\sin(3t)u(t)$。
(b) $\frac{s}{s^2+9}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < 0$
$\cos(\omega_0t)u(t)\leftrightarrow\frac{s}{s^2+\omega_0^2}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace > 0$，这里注意 ROC > 0，所以还要又由拉普拉斯变换的时域反褶性质：
$x(-t)\leftrightarrow X(-s), \mathrm{ROC} = -R$
有 $-\cos(-\omega_0t)u(-t)\leftrightarrow\frac{s}{s^2+\omega_0^2}, \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < 0$，所以 $x(t) = -\cos(3t)u(-t)$。
(d) $\frac{s+2}{s^2+7s+12}, -4 < \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < -3$
拆成 $\frac{-1}{s+3}+\frac{2}{s+4}$，再由题 9.11 的变换对得出 $x(t)=e^{-3t}u(-t)+2e^{-4t}u(t)$。
(e) $\frac{s+1}{s^2+5s+6}, -3 < \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < -2$
类似上题，拆成 $\frac{-1}{s+2}+\frac{2}{s+3}$，得出 $x(t)=e^{-2t}u(-t)+2e^{-3t}u(t)$。

**习题** 9.31
有一个连续时间线性时不变系统，其输入 $x(t)$ 和输出 $y(t)$ 由下列微分方程所关联：
$$
\frac{\mathrm{d}^2y(t)}{\mathrm{d}t^2}-\frac{\mathrm{d}y(t)}{\mathrm{d}t}-2y(t)=x(t)
$$
(a) 求 $H(s)$ 作为 $s$ 的两个多项式之比，画出 $H(s)$ 的零极点图。
对微分方程取拉普拉斯变换，得到 $(s^2-s-2)Y(s)=X(s)$，于是系统函数 $H(s)$ 的表达式为
$$
H(s)=\frac{Y(s)}{X(s)}=\frac{1}{s^2-s-2}=\frac{1}{(s-2)(s+1)}=\frac{1}{3}\left(\frac{1}{s-2}-\frac{1}{s+1}\right)
$$
无零点，极点为 $s=2, -1$。
(b) 对下列每一种情况求 $h(t)$：
求 $h(t)$ 就要对 $H(s)$ 进行逆变换，就需要 $H(s)$ 的 ROC。
(i) 系统是稳定的。
**如果 LTI 系统是稳定的，则系统函数的 ROC 必然包括 $\mathrm{j}\omega$ 轴。**
ROC 为 $-1 < \mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < 2$，所以 $h(t)=-\frac13e^{2t}u(-t)-\frac13e^{-t}u(t)$
(ii) 系统是因果的。
**如果 LTI 系统是因果的，则系统函数的 ROC 是最右边极点的右边。**
ROC 为 $\mathrm{Re}\lbrace s\rbrace > 2$，所以 $h(t)=\frac13(e^{2t}-e^{-t})u(t)$
(iii) 系统既不是稳定的，也不是因果的。
ROC 为 $\mathrm{Re}\lbrace s\rbrace < -1$，所以 $h(t)=-\frac13(e^{2t}-e^{-t})u(-t)$

**习题** 9.35
给了一个因果线性时不变系统的输入 $x(t)$ 和输出 $y(t)$ 的方框图
(a) 求联系 $y(t)$ 和 $x(t)$ 的微分方程。
对 $x(t)$ 遇到的第一个加法器进行分析，容易看出关系是：左 + 下 = 右
左 = $X(s)$，设右边为 $p(t)$，则右 = $P(s)$，下 = $-2\cdot\frac1sP(s)-\frac1{s^2}P(s)$
代入得到第一条式子如下：
$$-2\cdot\frac1sP(s)-\frac1{s^2}P(s) + X(s) = P(s)$$
再对 $y(t)$ 之前的加法器进行分析，容易看出关系也是：左 + 下 = 右
得到第二条式子如下：
$$-\frac1sP(s)-6\cdot\frac1{s^2}P(s)+P(s)=Y(s)$$
联立消去 $P(s)$ 得到：
$$\left(1 + \frac{2}{s} + \frac{1}{s^2}\right) Y(s) = \left(1 - \frac{1}{s} - \frac{6}{s^2}\right) X(s)$$
即
$$(s^2 + 2s + 1)Y(s) = (s^2 - s - 6)X(s)$$
取拉普拉斯逆变换得到微分方程：
$$\frac{\mathrm{d}^2y(t)}{\mathrm{d}t^2} + 2\frac{\mathrm{d}y(t)}{\mathrm{d}t} + y(t) = \frac{\mathrm{d}^2x(t)}{\mathrm{d}t^2} - \frac{\mathrm{d}x(t)}{\mathrm{d}t} - 6x(t)$$
(b) 该系统是稳定的吗？
系统函数 $H(s)=\frac{Y(s)}{X(s)}=\frac{s^2-s-6}{s^2+2s+1}=\frac{(s-3)(s+2)}{(s+1)^2}$，有二阶极点 $s=-1$，题目说系统是因果的，那么 ROC 是最右极点的右边，即 $\mathrm{Re}\lbrace s\rbrace > -1$，包含了 $\mathrm{j}\omega$ 轴，所以系统是稳定的。

**习题** 9.36
输入为 $x(t)$，输出为 $y(t)$ 的系统的系统函数为 $H(s)=\frac{Y(s)}{X(s)}=\frac{2s^2+4s+6}{s^2+3s+2}$，输入为 $x(t)$，输出为 $y_1(t)$ 的系统的系统函数为 $H_1(s)=\frac{Y_1(s)}{X(s)}=\frac{1}{s^2+3s+2}$，还给了系统 $S_1$ 的方框图
(a) 将 $y(t)$（系统 $S$ 的输出）表示成 $y_1(t)$，$\frac{\mathrm{d}y_1(t)}{\mathrm{d}t}$ 和 $\frac{\mathrm{d}^2 y_1(t)}{\mathrm{d}t^2}$ 的线性组合。
由 $H(s)$ 和 $H_1(s)$ 的关系，有 $Y(s)=(2s^2+4s-6)Y_1(s)$，两边取拉普拉斯逆变换得到
$$y(t)=2\frac{\mathrm{d}^2y_1(t)}{\mathrm{d}t^2}+4\frac{\mathrm{d}y_1(t)}{\mathrm{d}t}-6y_1(t)$$
(b) $\frac{\mathrm{d}y_1(t)}{\mathrm{d}t}$ 是如何与 $f(t)$ 相关联的？
由图可知 $Y_1(s)=\frac{F(s)}{s}$，所以 $f(t)=\frac{\mathrm{d}y_1(t)}{\mathrm{d}t}$
(c) $\frac{d^2 y_1(t)}{\mathrm{d}t^2}$ 是如何与 $e(t)$ 相关联的？
由图可知 $F(s)=\frac{E(s)}{s}$，所以 $e(t)=\frac{\mathrm{d}f(t)}{\mathrm{d}t}=\frac{\mathrm{d}^2y_1(t)}{\mathrm{d}t^2}$
(d) 将 $y(t)$ 表示成 $e(t)$，$f(t)$ 和 $y_1(t)$ 的线性组合。
由前三问可知 $y(t)=2e(t)+4f(t)-6y_1(t)$
(e) 利用前面部分的结果将 $S_1$ 的直接型方框图表示推广，形成 $S$ 的方框图表示。
根据上面式子，用乘法器连接 $e(t)$、$f(t)$ 和 $y_1(t)$，再用加法器连接乘法器的输出，即可得到 $S$ 的方框图。
(f) 注意到
$$
H(s) = \left( \frac{2(s - 1)}{s + 2} \right) \left( \frac{s + 3}{s + 1} \right)
$$
画出将 $S$ 作为两个子系统级联的方框图表示。
这里答案少了一个乘三，读者可自行验算。
(g) 注意到
$$
H(s) = 2 + \frac{6}{s + 2} - \frac{8}{s + 1}
$$
画出将 $S$ 作为三个子系统并联的方框图表示。
上面三题的解题核心就是加法器和乘法器的运用，**一个关键的点就是 $1/s$ 和一个常数 $n$ 乘法器再用加法器与输入相加组成的回路**（如下图），该系统的系统函数为 $H(s)=\frac{1}{s+n}$，加法器输出处系统函数是 $\frac{s}{s+n}$。

```plain
x(t)--- + --- 1/s -------y(t)
        |            |
        ------ n ----- 
```
